[好書分享]拖延心理學

呢本書之所以值得推介，原因有二，第一係裡面分析我地點解會有拖延的習慣，觀點比較到位，我覺得言之成理。

第二係書本有某啲章節，套用係現今急速的社會，對於平衡個人心理有幫助。作者在當中甚至提到，有時候我地自己都唔自覺正在拖延著某啲事情，非常有趣。

全書最核心的部份由一個等式概括 ：

個人價值 = 能力 = 表現

要理解唔難，例如我地由細到大都面對的考試，我諗舉數學科為例更佳，因為數學較多涉及解難的題目，能夠做到一條艱深的題目會有滿足感。

最終考試成績好，就有理想的表現，表現好係因為解難的能力強，人就實現咗自我價值，生命有價值人生就充實了，變得有意義。

呢度可補充說明些少，好多都市人營營役役，為供樓，為兩餐，但人生的方向變得模糊，無咩目標，不過，一旦有目標人生就會變得不一樣，最起碼，生活落去都叫做有啲動力。

咁到底上述的等式同拖延的習慣有咩關係？

因為我地平日的表現，不論學業，工作，家庭，愛情等都有一定的期望，不過由於大家能力有高低，表現往往参差不齊。

表現不好的會打擊自信，甚至有人開始懷疑自己的能力，既然怎樣做都做得不好，不如乾脆拖延一下，或留到最後先做。

作者嘗試進一步推演，除左害怕失敗的人會拖延之外，有人害怕成功，亦有人害怕做得不夠完美而拖延。

留名

好耐之前買左
但拖到而家都未睇

沉悶的理論過去，黎到這裡我地就可以暫時抛開書裡面的內容，利用上面的等式，進入實際的日常事項加以解釋。讓我地遲下先回歸本書的內容。

我諗大家會對於網上識男仔識女仔呢個課題較有興趣，是咪？無論係高登，定係連登，我地都不時見到有想識人既post，甚至有人搞配對，揾sp。有人未試過戀愛，想試下戀愛的滋味，有人揾伴侶很不一樣，戀愛係其次，能滿足到性需要先係主要目的，不過，我唔打算響度討論交友的目的，有機會再講。所以，黎緊要講的，都是純愛的那種。

不過，講純愛的話隨之而黎問題一大堆，你懂的，現代愛情故事總離不開夠靚仔靚女，高大威猛，有腿有波有蘿。而歷史話俾我地聽，網上情緣總是無盡的呃蝦條，變態大叔，痴女等等。咁危險，就算遇到個正常啲，又周圍flirt人，一腳踏幾船。愛情的關係真真脆弱過中國起的房子。

於是，大家都睇定啲先，一拖，女的成為中女，男的，叫雞渡日。唔只網上情況係咁，其實現識人都係咁。除左驚遇人不淑之外，亦有人想搵個完美的伴侶，嫌呢個嫌嗰個，最終拖到三四十歲都單身，又或者不停換畫。

一場失敗的戀確實會令人卻步，不敢貿然再入情場，亦有人對别人產生不信，於是拖都未拍過。作者將呢類人歸納為停止進步的人。而第二類的在傷心過繼續嘗試，呢類人被歸納為持續學習型。

持續學習型的人有個共通點，佢地會接受自己不完美，而在重新展開一段戀愛的同時，佢地不斷學習到與人相處的技巧，獲得的益處，得到的經驗，將幫助到爭取良緣。相比起來，第一類型的人還停滯不前。

而持續學習型的人更加改變左等式的形態：

自我價值 = 能力 ≠ 表現

男朋友情人節送書其中一本
呢本唔知拖到幾時先會睇

本書有其他章節都幾有趣，其中有一章講到人腦以及神經元有關傳遞訊信的運作。裡面提到人類的思考模式，在大部份的時間都會朝向負面。套用俗語啲的講法，我地成日都會諗衰嘢。呢啲衰嘢唔係色情嘢，而係悲觀的想法。
有呢種負面導向的思考特質，純粹係因為大腦的結構引致，唔係我地想的，所以大家唔使怪責自己。

對於大腦成日諗埋啲衰嘢呢一點，作者有幾個建議，例如多啲諗下成功的個案。細如幫人開門閂門，籌款買旗，大如完成公司的project，結緍進入人生另一階段等。又例如保持個人心靈平靜，以第三者的角度去觀察腦海裡產生出來的念頭。我個人就比較喜歡咁做，靜靜地觀察自己的念頭。呢類觀察練習應用響較juicy的社會議題的效果更明顯，譬如某女藝人的裸照在城中瘋傳，有好多人第一個想法係活該，還要幫手廣傳，呢個時侯要問下自己，係咪睇人仆街真係咁開心？開心總有原因，原因呢？

好似幾有趣，留名先

一身蟻

拖住黎睇緊英文版留個名

Mark

睇到標題就諗到呢個comment

市面有冇得買？

我個人乜都成日拖

做嘢好猶豫

男人其實一定係爽快

當我地越做得多觀察練習，就有助我地了解自己。上面提腦子產生的念頭多數都係惡意或者悲觀，其實呢啲念頭就似一個判官，判官的想法太負面。作者話我地需要為自己製造一個辯護者，因為判官會令我地拖延做事，長遠妨礙左個人發展。

今日咁啱就睇到有愛情版的post做例子，我就獻下醜，做一做辯護者：

判官： 啲女仔一拍拖就乜都plan,又結緍又買樓，好困身

辯護者：生活有些少目標未至於犯下大錯吧。

判官：啲女靜係睇樣，一見你樣衰就走

辯護者：我也有以貌取人的時候呀，或者我會到不會外貌協會的呢

判官：每次分手後都很傷心，治療情傷很痛苦啊

辯護者：我未至於脆弱到承受不起吧，畢竟傷痛令我體會到啲嘢

有諗過買
拖延就係源自內心恐懼

最後當然係最經歷挫敗的部份，大概要講到因為能力所限，屢戰屢敗的個案。而呢種情況確實令人沮喪。作者都無花太多筆墨去形容等式的改變，但係就隱晦地勸勉大家，即使個人能力不足，也不要否定個人價值。

本野幾錢

我睇過， 真係好準確。
自己最大問題就係不良型完美主義
成日都諗住每一步都要係完美， 所以一直拖到最後然後9 做左佢再比借口自己係因為唔夠時間

btw樓主可唔可以講多d佢所講既solutions

買完拖到下世都未睇

可以，但俾點時間我

可以點改